\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}


\section{Análise de negócio}
\begin{linenumbers}
\subsection{Projeção do Modelo de negócio}
\hspace{20pt} O Business Model Canvas tem como objetivo descrever um modelo de negócios. Este mostra-nos todo o negócio por trás da implementação e venda de um sistema. Ao recorrermos à sua implementação é possível ter uma melhor análise de todo o processo em causa, ficando a saber que clientes pretendemos atender e como o nosso sistema irá comunicar e alcançar os clientes. Também nos permite ter uma ideia sobre os principais custos que a empresa tem, os recursos necessários para o bom funcionamento da nossa empresa e as empresas com quem devemos fazer pareceria de modo a tornar o nosso modelo de negócio possível. De seguida, encontra-se o Business model canvas para a nossa empresa:
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{BMC.png}
    \caption{Business Model Canvas}
\end{figure}

Pode ser consultado numa maior escala no anexo \ref{bmc}.%(\hyperref[sec:bmc]{5.3})
\begin{itemize}
    \item \textbf{Custos}\\ Os custos de produção e manutenção do sistema incluem:
    %Os custos vão ser os salários de developers, designers e testers que integram a equipa de implementação do software. 
    \begin{itemize}
    
        \item \textbf{Salários} \\
        Estimado em 3 meses a duração do desenvolvimento do sistema em questão, e uma equipa com a seguinte constituição:\\
        \begin{center}
            
    \begin{table}[H]
    \centering
        \begin{tabular}{| c || c | c | c | c |}
      \hline
       & Mês 1 & Mês 2 & Mês 3 \\
      \hline
      \hline
      Programador & 2 & 2 & 2 \\
      \hline  
      Designer & 1 & 1 & 1  \\
      \hline  
      Tester & - & 1 & 2 \\
      \hline  

    \end{tabular}
    \caption{Número de elementos da equipa por mês}
    \end{table}
    
    
    \end{center}
    Com os seguintes salários tabelados: 
    \begin{table}[H]
     \begin{center}
    \begin{tabular}{| c || c | c | c | c | c | c |}
      \hline
       & Mês 1 & Mês 2 & Mês 3 \\
      \hline
      \hline
      Programador & 1000 & 1000 & 1000   \\
      \hline  
      Designer & 1000 & 1000 & 1000 \\
      \hline  
      Tester & - & 1000 & 1000   \\
      \hline 
      Total & 3000 & 4000 & 5000 \\
      \hline 
    \end{tabular}
    \end{center}
        \caption{Salário dos elementos da equipa}
    \end{table}
    \vspace{20px}
    
    Teremos um custo em remuneração de pessoal de cerca de 12.000 mil euros.
    
    \item \textbf{Servidores} \\
      Teremos também o custo do alojamento da aplicação e da base de dados onde se vão guardar todos os dados dos utilizadores que farão uso do sistema. Daqui estimamos gastar cerca de 400 euros por ano.
     \item \textbf{Outros} \\
     Para outras despesas que possam surgir durante o processo de desenvolvimento do sistema, teremos um budget de 1.000 euros.
    \end{itemize}
    
    Com todas estas despesas, calculamos um custo base de 13.000 euros, mais 400 euros por ano para os servidores.
  
    %ISTO E UMA EMPRESA OU SOMOS UMA EQUIPA A TRABALHAR NUM PROJETO? PORQUE SE FOR FREELANCE NAO HA CUSTOS -> ESTAMOS A TRABALHAR PARA RECEBER X CADA UM 
    \item \textbf{Receitas}\\ Assim que o sistema estiver finalizado, será vendido por um preço que cobrirá todos os custos de produção e ainda dará alguma rentabilidade. Desta forma, temos como objetivo vender o software por 15.000 euros e ainda pretendemos aplicar uma anuidade de 500 euros correspondente à manutenção do sistema, a qual inclui o custo dos servidores de alojamento da aplicação e base de dados e as horas de trabalho do pessoal de manutenção do sistema.

    \item \textbf{Margens}\\ Calculados os custos e receitas, as margens de lucro serão equivalentes às receitas menos os custos, isto é, 15.000 - 13.000 = 2.000 euros.
    
    \item \textbf{Break-even point}\\ A aplicação que estamos a desenvolver é para o clube Star Padel dai o break-even point situa-se no tempo quando o clube fizer o pagamento do sistema.
    
    \item \textbf{Valor económico}\\
    A organização e acessibilidade oferecida pelo ReqPadel permitirá substituir o sistema em vigor no Star Padel, o qual consiste maioritariamente em registo de dados em papel ou blocos de notas e comunicação presencial no clube, por um sistema eficiente de registo e acesso de dados numa única aplicação móvel de fácil utilização e disponível para todos os utilizadores do clube.
    \\%VALE A PENA POR ESTE PARÁGRAFO QUE SE SEGUE?%
    %============================================================
   % O sistema permitirá que treinadores do Star Padel tenham uma maior facilidade em desmarcar e confirmar a marcação de aulas assim como a saber em que dia/hora, em que campo e a que atletas serão dadas. Permitirá aos atletas ver quantas aulas lhes restam, ver informação sobre aulas marcadas, desmarcar aulas e marcar aulas novas escolhendo o dia/hora, campo, treinador e associar outros atletas à aula. Permitirá também aos administradores observar toda a informação referente a atletas, treinadores, aulas e campos.
            
    %\\
    %============================================================
    
    Toda a informação necessária para utilização do clube pertinente a cada tipo de utilizador, atleta, treinador ou administrador, é acessível sempre que desejado através de qualquer dispositivo eletrónico que suporte o sistema, eliminando a necessidade de:
    \begin{itemize}
        \item Aguardar pela hora de abertura do clube para marcar/desmarcar aulas ou aceder a informação sobre aulas, campos e utilizadores;
        \item Perder tempo a procurar e registar informação em sistemas rudimentares como papel;
        \item Deslocações ou telefonemas desnecessários ao clube por parte dos atletas para que sejam oferecidas simples indicações pelo staff;
    \end{itemize}
    O ReqPadel permitirá aliviar o trabalho do staff ao se tornar no novo veículo de transmissão de ajuda e informação, possibilitando que o staff se foque menos em prestar auxílio fora das aulas e mais em gerir as atividades e utilizadores do clube.
    Desta forma, é efetivamente poupado tempo e trabalho desnecessário, o que melhorará a experiência dos atletas e facilitará e aperfeiçoará a qualidade e velocidade do trabalho realizado no Star Padel por parte dos treinadores e administradores.
    
\end{itemize}

\subsection{Regulamentos}
    \hspace{20pt} Existe um conjunto de regulamentos e leis que qualquer sistema tem de seguir e respeitar. Desta forma, apresentamos de seguida os regulamentos com os quais o sistema ReqPadel terá de lidar e como garante que são cumpridos. 
\begin{itemize}
    \item \textbf{GDPR}\\ O General Data Protection Regulation (GDPR) é um regulamento que entrou em vigor em 2018 e que visa a proteger os dados dos variados utilizadores de diversos sistemas que operam na União Europeia.
    Na aplicação do ReqPadel serão guardados dados pessoais de cada utilizador, sendo por isso necessário garantir a sua segurança, integridades e consentimento da parte dos utilizadores.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Identificadores Diretos}\\ Os identificadores diretos de cada utilizador presentes no sistema são o nome, número de telemóvel, morada, data de nascimento, número de Cartão de Cidadão, número de identificação fiscal (NIF) e ainda o número de sócio no Star Padel bem como o de sócio na Federação Portuguesa de Padel (FPP).
        
        \item \textbf{Consentimento}\\ Todos os dados são inseridos aquando do registo de um novo utilizador no sistema. Como o registo dos utilizadores é feito por parte da secretaria então deverão ser os mesmos a pedir o consentimento para a inserção e utilização dos dados dos utilizadores no ReqPadel. Só poderá ser registado um novo utilizador quando houver consentimento por parte do mesmo. O utilizador deve ser informado de forma clara de todos os termos a que os seus dados estão sujeitos bem como da sua permissão para os alterar.
        
        \item \textbf{Violação de Dados}\\De acordo com o regulamento, se ocorrer uma violação de dados, ou seja, houver uma violação da integridade ou da segurança dos dados que apresente riscos à liberdade do utilizador, a ReqPadel deverá notificar a autoridade de proteção de dados num prazo de 72 horas. Se a violação apresentar um elevado risco ou impacto adverso aos utilizadores afetados, estes deverão também ser notificados.
        
        \item \textbf{Right to be forgotten}\\ Os utilizadores podem solicitar a eliminação da sua conta. Este pedido vai levar a que a os dados pessoais do cliente sejam anonimizados e a conta passe a ser inacessível, ficando os dados inativos e apenas na base de dados, de modo a não se gerar inconsistências na mesma.
        
        \item \textbf{Right of access}\\ O utilizador deve conseguir, a partir do sistema, aceder às normas da utilização de dados bem como alterar os seus dados pessoais.
    \end{itemize}
    
\end{itemize}
\end{linenumbers}

\end{document}